當年的梁愛詩 今日的鄭若驊

當年的梁愛詩 今日的鄭若驊
（公共政策顧問 李兆富） - 李兆富

論壇

梁愛詩任律政司長時不起訴胡仙的決定遭到立法會議員提不信任動議。資料圖片

「留低卻需要好大勇氣。」見到鄭若驊落得如此田地，我竟然想到了董建華的這句話，也想到了那個時空的一些往事。話說當年的我是一位德高望重的立法會議員的助理，亦有幸地（或者是不幸地）在非常近距離，見證了特區史上首個立法會對高級官員的不信任動議。

當年對梁愛詩的不信任動議，由法律界的吳靄儀議員提出，我依稀記得，那次不信任動議是有可能通過的，關鍵在於工商界會否有人願意支持議案。

「建制派又點會唔聽阿爺支笛呀，儍佬。」尤其是比較年輕一輩的，應該會這樣想吧。
此一時也彼一時，記憶中廿年前的香港，雖然已經有民主派，但仍然未有建制派這個標籤。就算是廣義上來講，所謂的建制也有分藍和紅，即是工商專業界別，以及民建聯和工聯會等親中組織。當時雖然已經改旗易幟，但是政治和社會脈絡，仍然維繫着過渡期的結構。

請容許我大膽講，當年在立法會裏工商專業界別的代表，立場是更加貼近所謂的業界，不似今天的建制派那樣，有時要兼顧建制派的身份，而作出必要的取捨。話說，當年就是否要支持吳靄儀的動議，工商界的確存在分歧，但是我見到當年工商專業精英的主流觀點是：「假如可以因為一個人而放棄香港的法治，還成何體統？」

由提出動議到辯論的日子，是排山倒海的游說和輿論。依我片面的觀察，特區政府的其他官員有參與游說，但不算得非常積極，反而當時在隱隱約約間，有來自北方的聲音，間接地向香港政經界重要人物曉以大義。
順帶一提，新華社香港分社要在2000年1月才正式改組成中聯辦。雖然當年主流輿論認為只是改個招牌。但歷史客觀事實反映，中央每次對港的人事和組織變動，都幾乎意味着加緊對香港的影響和控制，無一例外。

梁愛詩不信任動議事件其中一段小插曲，就是我當年的老闆夏佳理在講完「今天沒有贏家，最大的輸家是香港」，然後瀟灑地離場。在那一役之後，他淡出了議會政治，專心其他公職。回想起來，他是極少數一早看穿熱廚房不宜久留的智者。

重提舊事，因為我覺得，在某方面來說，梁愛詩和鄭若驊的處境值得相提並論。當年不信任動議後，梁愛詩雖然留在政府，但已經沒有政治能量和公信力，去推動極具爭議的廿三條立法，結果由另一個人為國家作出了事業上的犧牲。

至於鄭若驊，雖然未知道是否要處理廿三條立法，但肯定要推一地兩檢。有不少網民覺得既然麥齊光都可以下台，為甚麼鄭若驊不可以。可是，在今天香港以權力為大前提的中式政治邏輯之下，一地兩檢是既定事實，廿三條立法亦如是。至於對鄭若驊的不信任動議，有理由相信其實這個位置和以上的各種任務，由誰去做，可能已經不重要。但是當年對梁愛詩的不信任動議也未能通過，我見不到對鄭若驊的不信任動議有通過的機會。

李兆富
公共政策顧問